\documentclass[10pt, russian]{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{color}

\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{adjustbox}



\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{
	language=Python,
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breaklines=true,
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{codegreen},
	stringstyle=\color{codepurple},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	frame=single,
	tabsize=4
}

\usetheme{Madrid}

\title{Дерево решений}
\author{Никольский Д.Н.}
\institute{SWiP}
\date{\today}

\begin{document}
	
    
    	
\begin{frame}
  \frametitle{Элемент дерева решений}

  \begin{columns}[onlytextwidth]
  \begin{column}{0.44\textwidth}
			
  \footnotesize
			
	\begin{block}{}
	     \begin{table}[ht]	     	
	     	\centering
	     	    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
	     	\begin{tabular}{lrr}
	     		\toprule
	     		days\_of\_life & tte\_lag\_1 & \textbf{tte} \\
	     		\midrule
	     		10  & 3 & 2 \\
	     		12  & 2 & 2 \\
	     		14  & 2 & 3 \\
	     		17  & 3 & 3 \\
	     		20  & 3 & 5 \\
	     		\bottomrule
	     	\end{tabular}
	     \end{table}
	     
	 	$$
        \overline{tte} = \frac{2+2+3+3+4}{5} = 3.0 \, \text{дня}
        $$
        			
        
	 $$ 
	\begin{gathered}
	MSE = \bigl(	(2-3)^2 + (2-3)^2 + (3-3)^2 + \right\\
		 \left. + (3-3)^2 + (5-3)^2  \bigr) / 5 = 1.2 \, \text{дней}^2
		\end{gathered}
	$$         

	\end{block}
   \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.51\textwidth}		
	\begin{block}{}
	Рассмотрим работу алгоритма на упрощенном наборе данных
	с двумя признаками во входных данных (days\_of\_life и tte\_lag\_1)
	и целью tte. Пусть этот набор данных составляет некоторый элемент
	строящегося дерева решений. 
	
	Если элемент дерева останется листом,
	то он будет предсказывать среднее значение целевой переменной
	$\overline{tte}=3.0 \, \text{дня}$.
	
	Если элемент будет разбит, то он превратится в родительский узел и 
	будет характеризоваться  ошибкой, например, 
	среднеквадратичной $MSE=1.2 \, \text{дней}^2$ .	
	
  \end{block}
	
  \end{column}
  \end{columns}
	
\end{frame}
    	

\begin{frame}
	\frametitle{Разделение узла дерева решений }
	
	\begin{columns}[onlytextwidth]
				\begin{column}{0.51\textwidth}		
			\begin{block}{}
				
				Был найден критерий разбиения:
				$$
				days\_of\_life < 18.5.
				$$
				С таким критерием, 4 объекта попадают в левый узел, 
				а 1 объект в правый. 
				
				Средневзвешенная ошибка для листьев меньше ошибки родительского узла:
				$$
				\frac{4}{5} \cdot 0.25 + \frac{1}{5} \cdot 0 = 0.2.
				$$
				
				При этом наблюдается информационный прирост:
				$$
				IG = 1.2 - 0.2 = 1.0 \, \text{дней}^2,
				$$
				демонстрирующий улучшение качества модели 
				после разбиения.
				
			\end{block}
			
		\end{column}
		
		\hfill
		
		
		\begin{column}{0.44\textwidth}
			
			\footnotesize
			
			\begin{block}{}
				\begin{table}[ht]	     	
					\centering
					\setlength{\tabcolsep}{4pt}
					\begin{tabular}{lrr}
						\toprule
						days\_of\_life & tte\_lag\_1 & \textbf{tte} \\
						\midrule
						10  & 3 & 2 \\
						12  & 2 & 2 \\
						14  & 2 & 3 \\
						17  & 3 & 3 \\
						\bottomrule
					\end{tabular}
				\end{table}
				
				$$
				\overline{tte}_l = \frac{2+2+3+3}{4} = 2.5 \, \text{дня}
				$$			
				$$ 
				\begin{gathered}
					MSE_l = \bigl(	(2-2.5)^2 + (2-2.5)^2 +  \right\\
					\left. + (3-2.5)^2 + (3-2.5)^2 \bigr) / 4 = 0.25 \, \text{дней}^2
				\end{gathered}
				$$         
				
			\end{block}
			
			\vspace{-1mm}
			
			\begin{block}{}
				\begin{table}[ht]	     	
					\centering
					\setlength{\tabcolsep}{4pt}
					\begin{tabular}{lrr}
						\toprule
						days\_of\_life & tte\_lag\_1 & \textbf{tte} \\
						\midrule
	                     20  & 3 & 5 \\						
						\bottomrule
					\end{tabular}
				\end{table}
				
				$$
				\overline{tte}_r = 5 \, \text{дней}
				$$				
				$$ 
				\begin{gathered}
					MSE_r =  0 \,\text{дней}^2
				\end{gathered}
				$$         
				
			\end{block}
			
			
		\end{column}
		
				
	\end{columns}
	
\end{frame}










\begin{frame}
	\frametitle{Работа дерева решений}
	
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{0.95\textwidth}		
			\begin{block}{}
      		{\centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{dtree.png}}\\[-5mm]
		
			Логика работы построенного фрагмента дерева решений:
			\begin{itemize}
				\item если days\_of\_life < 18.5, то предсказание tte = 2.5;
				\item иначе tte = 5.
			\end{itemize}
			
			{\footnotesize Транзакционная интерпретация: чем старше покупатель,
			тем реже он возвращается.}
	     \end{block}	
		\end{column}
		
		
	\end{columns}
	
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Алгоритм построения дерева решений}
	
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{0.95\textwidth}		
			\begin{block}{}
				
  Ключевым этапом построения дерева решений является поиск порога
  для разделения.
  
  Для признака $x$ с уникальными значениями, отсортированными
  по возрастанию $\{v_1, v_2, \dots, v_k\}$, вычисляются 
  пороги  $t_j={v_i+v_{i+1}}$,   $i\in\overline{1,k-1}$.
  Среди них выполняется поиск   наилучшего порога $t_{best}$,
  который минимизирует средневзвешенную ошибку $MSE$ 
  для дочерних узлов:
  	\begin{equation*}
	t_{best} = \arg \min\limits_{t_j} \left( 
	\frac{n_l}{n_p} \cdot MSE_l + 
	\frac{n_r}{n_p} \cdot MSE_r 
	\right),
\end{equation*}
где 	 
	$
		MSE = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (y_i - \bar{y})^2,
	$~--- среднеквадратичная ошибка в узле,  
	$y_i$~-- истинное значение целевой переменной для $i$-го объекта,  
	$\bar{y}$~--- среднее значение целевой переменной в узле,  
	$n$~--- количество объектов в узле.
	
	\vspace{1mm}
	
	
	Порог вычисляется для всех признаков. Но, для построения дерева
	выбирается тот, который обеспечивает наибольшее снижение ошибки.
	Алгоритм не пытается предугадать, как выбор признака повлияет
	на качество дерева через несколько шагов, потому его называют жадным.
	
	%\textbf{Информационный прирост $IG$ после разбиения:}  
	%\begin{equation*}
	%	IG =MSE_p - \left( 
	%	  \frac{n_l}{n_p} \cdot MSE_l + 
	%	  \frac{n_r}{n_p} \cdot MSE_r 
	%	\right),
	%\end{equation*}
	%где
	%$MSE_p$~--- ошибка родительского узла,  
	%$MSE_l$, $MSE_r$~--- ошибки левого и правого подузлов,  
	%$n_p$, $n_l$, $n_r$~--- число объектов в узлах.
	
			\end{block}	
		\end{column}
		
		
	\end{columns}
	
\end{frame}



   	
	
\end{document}